---
title: Ibu  Rumah Tangga Perdesaan “Melek” Media untuk Peningkatan Partisipasi  Perempuan dan Pemenuhan Kebutuhan Informasi - Mentoring 30 Juli 2012 
date: 2012-07-30
categories:
- laporan
- mentoring
- JRKL
---

     Oleh Idaman Andarmosoko, Sekretariat JRKL Lampung
        Hadir: 

Organisasional

JRKL mempunyai keorganisasian yang cukup kokoh secara mandat, yaitu bahwa kepengurusan digariskan dari mandat konggres radio komunitas yang menjadi anggota jaringan tersebut. JRKL sendiri merupakan anggota dari Jaringan Radio komunitas Indonesia. Ketua JRKL, Rifky Indrawan menjadi kontak dan penanggung jawab dari program ini. Sementara karena JRKL adalah suatu sekertariat yang menjalankan mandat dari anggota-anggotanya, maka jumlah sumber daya manusia di sekertariat JRKL tidak terlalu besar.
Pelaksanaan pencapaian

Kegiatan-kegiatan di lokasi dua komunitas telah dilaksanakan, dan kegiatan itu telah dilaporkan dalam laporan JRKL pada wiki
Konsultasi
Manajemen proyek dan organisasi

JRKL mengungkapkan bahwa pekerja program ini sedang terserap dalam kegiatan proyek lain (revisi proyek lain: penggunaan android untuk perubahan sosial-red) yang sedang dijalankan oleh JRKL. Penasihat lalu memberikan tutorial singkat tentang manajemen organisasi, terutama tentang fungsi inti dan fungsi pendukung organisasi (core and support functions), serta tentang penjajaran (alignment) sumber daya dan sasaran proyek-proyek yang berbeda jadwal dan karakter.
Analisis Sasaran dan perubahan

Pada pertemuan konsultasi sebelumnya di Yogyakarta telah dirumuskan bahwa kerja JRKL berada di ruang ruang perubahan yang berbeda yaitu, komunitas, pemerintahan desa, Komisi penyiaran, dan kalangan stasiun TV komersial. Konsultasi ini memetakan sasaran program ke ruang-ruang perubahan tersebut
Tutorial kilat informasi dan pengetahuan

JRKL mengajukan pertanyaan tentang bagaimana mendokumentasikan kegiatan dan bagaimana memilahnya menjadi bahan pembelajaran. Atas persoalan ini Penasihat memberikan tutorial singkat tentang data, informasi dan pengetahuan serta hubungannya dengan pendokumentasian, training, dan modul training
Hal hal lain

Juga dibahas tentang teknik fasilitasi, terutama karena di konteks seri pertemuan training JRKL terjadi pergantian beberapa peserta, di mana pada pertemuan berikutnya beberapa peserta tidak datang dan ada peserta baru
Rekomendasi dan rencana
Perbaikan peralatan

JRKL akan memperbaiki peralatan (pemancar dan audio) yang rusak, dan akan metargetkan waktu perbaikan (maksimal 2 bulan).
Modifikasi anggaran

JRKL memerlukan penyesuaian pembiayaan karena transportasi menuju salah satu lokasi komunitas tidak terperhitungkan sebelumnya. Atas butir ini penasehat menyarankan JRKL berkonsultasi langsung dengan pengelola cipta media

